# Titos (Tite) (Tit.)

Signification : Nourrice, honorable

Auteur : Paulos (Paul)

Thème : L'ordre dans les assemblées

Date de rédaction : Env. 65 ap. J.-C.

Cette lettre pastorale fut écrite après la libération de Paulos (Paul) de sa première captivité romaine, peut-être dans la ville de Philippes. Titos (Tite), disciple d'origine païenne et collaborateur de Paulos, se trouvait alors en Crète où Paulos l'avait laissé, afin qu'il organise les assemblées. Dans cette lettre, Paulos traite des conditions requises pour assumer la charge d'ancien en mettant l'accent sur la saine doctrine. Mentionnant également les obligations morales des jeunes, des personnes âgées, ainsi que des serviteurs, il exhorte Titos à veiller et à s'éloigner des apostats.

## Chapitre 1

1:1	Paulos, esclave d'Elohîm, et apôtre de Yéhoshoua Mashiah, selon la foi des élus d'Elohîm et la connaissance précise et correcte de la vérité qui est selon la piété,
1:2	dans l'espérance de la vie éternelle, qu'Elohîm qui ne peut mentir avait promise avant les temps éternels,
1:3	mais en ses temps propres, il a manifesté sa parole dans la prédication qui m'a été confiée, selon le mandat<!--Voir 1 Ti. 1:1.--> d'Elohîm, notre Sauveur.
1:4	À Titos, légitime enfant, selon la commune foi : grâce, miséricorde, shalôm, de la part d'Elohîm le Père et du Seigneur Yéhoshoua Mashiah, notre Sauveur !
1:5	La raison pour laquelle je t'ai laissé en Crète, c'est afin que tu achèves de mettre en ordre les choses qui sont laissées de côté<!--Ou les choses qui traînent, qui manquent.-->, et que tu établisses des anciens de ville en ville, comme je te l'ai ordonné,
1:6	si quelqu’un est irréprochable, mari d'une seule femme, ayant des enfants fidèles, qui ne soient ni accusés de libertinage, ni réfractaires.
1:7	Car il faut que le surveillant soit irréprochable, comme gestionnaire d'Elohîm, ni arrogant, ni coléreux, ni un ivrogne, ni violent, ni avide d'argent.
1:8	Mais hospitalier, aimant le bien, limitant ses désirs et impulsions, juste, saint, maître de lui-même,
1:9	attaché à la parole fidèle telle qu'elle lui a été enseignée, afin qu'il soit capable et d'exhorter par la saine doctrine, et de réfuter ceux qui la contredisent<!--Lu. 2:34 ; Jn. 19:12 ; Ac. 13:45, 28:19, 28:22 ; Ro. 10:21.-->.
1:10	Car il y a beaucoup de réfractaires, de vains discoureurs et de séducteurs d'esprits, principalement ceux issus de la circoncision,
1:11	auxquels il faut fermer la bouche, eux qui renversent<!--Voir 2 Ti. 2:18.--> des maisons tout entières, enseignant ce qu'il ne faut pas, en vue d'un gain obscène.
1:12	Quelqu'un d'entre eux, leur propre prophète, a dit : Les Crétois sont toujours menteurs, de mauvaises bêtes, des ventres paresseux.
1:13	Ce témoignage est véritable. Motif en raison duquel reprends-les sévèrement, afin qu'ils deviennent sains dans la foi,
1:14	et qu'ils ne s'attachent pas aux fables<!--Voir 1 Ti. 1:4 ; 2 Ti. 4:4 ; 2 Pi. 1:16.--> judaïques et aux commandements d'humains qui se détournent de la vérité.
1:15	Toutes choses sont en effet pures pour les purs, mais rien n'est pur pour ceux qui sont impurs et incrédules ; mais leur pensée et leur conscience sont souillées.
1:16	Ils professent de connaître Elohîm, mais ils le renient par leurs œuvres, étant abominables et rebelles, et réprouvés<!--1 Co. 9:27.--> pour toute bonne œuvre.

## Chapitre 2

2:1	Mais toi, dis les choses qui sont convenables à la saine doctrine.
2:2	Aux vieillards à être sobres, honorables<!--auguste, vénérable, révérend.-->, limitant leurs désirs et impulsions, sains dans la foi, dans l'amour et dans la persévérance.
2:3	De même les femmes âgées, d'un comportement convenable à la sainteté : ni calomniatrices<!--Ou diable. Voir Mt. 4:1.-->, ni esclaves des excès de vin, mais enseignant ce qui est bon,
2:4	afin qu'elles apprennent<!--Le mot grec signifie aussi : rétablir quelqu'un dans ses sens, modérer, contrôler, limiter, discipliner, retenir quelqu'un à ses devoirs, avertir, réprimander, recommander instamment, sérieusement.--> aux jeunes femmes à aimer leurs maris, à aimer leurs enfants,
2:5	limitant leurs désirs et impulsions, pures, gardant la maison en prenant soin des affaires domestiques<!--« Garder », « veiller sur la maison », « le travail domestique ».-->, bonnes, soumises à leurs maris, afin que la parole d'Elohîm ne soit pas blasphémée.
2:6	Exhorte de même les jeunes à se maîtriser,
2:7	te montrant toi-même en toutes choses un exemple de bonnes œuvres, dans l'incorruptibilité de la doctrine, la dignité, la sainteté,
2:8	la parole saine, qui ne peut être censurée, afin que celui qui est issu d’un sentiment contraire ait honte, n’ayant rien de mauvais à dire de vous.
2:9	Que les esclaves soient soumis à leurs maîtres, qu'ils leur plaisent en toutes choses, n'étant pas contredisants,
2:10	ne détournant rien, mais faisant toujours paraître une grande fidélité, afin qu'en toutes choses ils ornent la doctrine d'Elohîm, notre Sauveur.
2:11	Car la grâce d'Elohîm qui apporte le salut à tous les humains est apparue.
2:12	Elle nous enseigne<!--« Exercer un enfant », « châtier ou punir par des mots, « corriger », « forger le caractère des autres par la réprimande et l'admonition ».-->, pour qu’en renonçant à l'impiété et aux convoitises mondaines, nous vivions dans l'âge présent discrètement<!--« Avec un esprit sain », « sobrement », « d'une manière tempérée ».-->, justement et pieusement,
2:13	en attendant l’heureuse espérance et l'apparition de la gloire<!--Et quand le Fils d'humain viendra dans sa gloire et accompagné de tous les saints anges, alors il s'assiéra sur le trône de sa gloire. Mt. 25:31.--> du grand Elohîm et Sauveur, notre Yéhoshoua Mashiah,
2:14	qui s'est donné lui-même en faveur de nous, afin de nous racheter de toute violation de la torah et de nous purifier, et de se purifier un peuple qui soit son bien propre, zélateur des bonnes œuvres.
2:15	Dis ces choses, et exhorte, et reprends, avec un mandat<!--Voir 1 Ti. 1:1.--> entier. Que personne ne te méprise.

## Chapitre 3

3:1	Rappelle-leur d'être soumis aux chefs et aux autorités, d'obéir, d'être prêts à faire toutes sortes de bonnes actions,
3:2	de ne calomnier personne, d'être non agressifs, doux, et montrant une parfaite douceur envers tous les humains.
3:3	Car nous aussi, nous étions autrefois inintelligents<!--Voir Ga. 3:1.-->, rebelles, égarés, esclaves de divers désirs et plaisirs, vivant dans la malice et dans l'envie, dignes d'être haïs, et nous haïssant les uns les autres.
3:4	Mais, quand la bénignité d'Elohîm notre Sauveur et son amour pour les humains est apparu,
3:5	il nous a sauvés, non à partir des œuvres de justice que nous aurions faites, mais selon la miséricorde, à travers le bain<!--Le mot grec « loutron » signifie également « baignade » ou « action de baigner ». Voir Ep. 5:26.--> de la nouvelle naissance<!--Le mot grec « paliggenesia » signifie « nouvelle naissance, renouvellement, re-création ou régénération ». Voir Mt. 19:28. Ce mot était souvent utilisé pour dénoter la restauration d'une chose à son état d'origine, sa rénovation, comme un renouveau ou une restauration de la vie après la mort. Le renouvellement du monde qui doit avoir lieu après sa destruction par le feu, au dire des Stoïciens.--> et le renouvellement<!--Le mot grec « anakainosis » traduit par renouvellement signifie aussi « renouveau », « rénovation » ou « changement complet vers le meilleur ». Voir Ro. 12:2.--> du Saint-Esprit,
3:6	qu'il a répandu abondamment sur nous par le moyen de Yéhoshoua ha Mashiah notre Sauveur,
3:7	afin qu'ayant été justifiés par sa grâce, nous devenions, selon l'espérance, héritiers de la vie éternelle.
3:8	Cette parole est certaine, et je veux que tu affirmes fortement ces choses, afin que ceux qui ont cru en Elohîm pensent à être à la tête<!--Vient du grec « proistemi » qui signifie « disposer ou placer devant », « mettre au-dessus », « être au-dessus de », « surveiller », « diriger », « présider ». Dans Romains 12:8, proistemi est traduit par « diriger ».--> des bonnes œuvres. Voilà les choses qui sont bonnes et utiles aux humains.
3:9	Mais évite les débats insensés<!--Voir 2 Ti. 2:23.-->, les généalogies, les querelles et les disputes au sujet de la torah, car elles sont inutiles et vaines.
3:10	Refuse l'homme hérétique, après un premier et un second avertissement,
3:11	sachant qu’un tel homme est perverti et qu'il pèche en se condamnant lui-même.
3:12	Quand je t'enverrai Artémas ou Tuchikos, hâte-toi de venir vers moi à Nicopolis, car j'ai résolu d'y passer l'hiver.
3:13	Accompagne soigneusement Zénas<!--« Don de Zeus (Jupiter) ».-->, docteur de la torah, et Apollos, afin que rien ne leur manque.
3:14	Mais que les nôtres aussi apprennent à être à la tête des bonnes œuvres, pour les besoins nécessaires, afin qu'ils ne soient pas sans fruits.
3:15	Tous ceux qui sont avec moi te saluent. Salue ceux qui nous aiment dans la foi. Grâce soit avec vous tous ! Amen !
